import { pregRespMod } from "@models/pregRespMod.model";

export const sc09Preguntas: pregRespMod[] = [
  {
    codigo: 'SC09',
    pregunta: '¿Qué es la interdicción?',
    respuesta: 'La "Declaración de Interdicción" es un acto que invalida los actos realizados por una persona que posee una discapacidad mental, o de aquella que no tiene control sobre sus bienes. Es importante proteger a esa persona y que sus actos no produzcan efectos jurídicos.\n\nDicha declaración también es un acto judicial que priva a una persona de actuar en la vida jurídica. Esta no podrá, en consecuencia, contraer obligaciones por sí solo, y siempre requerirá de la autorización de otro para realizarlas.\n\nAquella que solicita una Declaración de Interdicción recibe el nombre de interdicto, y aquella que autorizará sus actos, curador.'
  },
  {
    codigo: 'SC09',
    pregunta: '¿Quién es el curador de una persona interdicta?',
    respuesta: 'El curador es el representante para los actos de la vida civil de una persona declarada interdicta debido al déficit de sus facultades mentales.'
  },
  {
    codigo: 'SC09',
    pregunta: '¿Cuáles son las causales para declarar interdicto a alguien? ¿Porqué razón se puede declarar a una persona interdicta?',
    respuesta: 'La ley contempla dos causales:\n\nPor demencia: refiere a aquellas personas que tienen una discapacidad mental.\nPor disipación: refiere a aquellas personas que gastan su dinero y no tienen control de ello.'
  },
  {
    codigo: 'SC09',
    pregunta: '¿Si tengo un familiar que cumple con las causales \npara la interdicción, debo demandar?',
    respuesta: 'Sí. Debe demandar ante un tribunal civil, ya que, un juez debe declarar la interdicción de una persona a través de una sentencia, ya sea por demencia o por disipación, privándola de la administración de sus bienes.'
  },
  {
    codigo: 'SC09',
    pregunta: '¿Necesito realizar algún trámite adicional a la demanda de \ninterdicción? ¿Tengo que hacer algún tramite adocional a la demanda de \ninterdicción?',
    respuesta: 'Sí. En los casos de interdicción por demencia es necesario contar con una \nresolución de discapacidad emitida por la Comisión de Medicina Preventiva e \nInvalidez, Compin, que debe encontrarse inscrita en el Registro Nacional de \nDiscapacidad (RND) a cargo del Registro Civil, y tener la respectiva credencial de \ndiscapacidad. Es decir, debe tener su credencial de discapacidad.'
  },
  {
    codigo: 'SC09',
    pregunta: '¿Cualquier persona puede solicitar la Declaración \nde Interdicción? ¿Cualquier persona puede solicitar la interdicción de otra \npersona?',
    respuesta: 'Las personas que pueden solicitar la Declaración de Interdicción son:\n\nLa o el cónyuge no separado judicialmente de la persona cuya declaración se solicita.\nCualquier pariente dentro del cuarto grado de consanguinidad, es decir: padres, hijos, \nhermanos, abuelos, nietos, tíos, sobrinos y primos.\n\nUn defensor público.\nExiste un caso especial para aquellas diagnosticada como “locura furiosa”, o cuya \ndemencia cause notable incomodidad en los habitantes. En esas situaciones cualquier \npersona puede solicitarla.'
  },
  {
    codigo: 'SC09',
    pregunta: '¿La Declaración de Interdicción es definitiva? ¿La interdicción es definitiva?',
    respuesta: 'La interdicción puede ser provisoria o definitiva. En los casos en que la demencia o la \ndisipación sean notorias, se podrá solicitar al juez que mientras se tramite el juicio se \ndicte un decreto de interdicción provisoria. Tramitado el juicio, y si se cumplen los \nrequisitos, el juez dictará la sentencia y declarará la interdicción definitiva.'
  },
  {
    codigo: 'SC09',
    pregunta: '¿Qué pasa si el interdicto tiene una casa?',
    respuesta: 'En el caso de que el interdicto tenga una casa, es necesario inscribir (al margen del \ndocumento de la propiedad) la sentencia que declara la interdicción. Esto tiene como \nobjeto que las personas conozcan la situación del dueño de la propiedad para que no \ncelebren contratos con él. Dicha prohibición usted la verá reflejada en un certificado \nde hipotecas y gravámenes.'
  },
  {
    codigo: 'SC09',
    pregunta: '¿Qué necesito para hacer el trámite de interdicción? ¿Qué papeles necesito para realizar la interdicción?',
    respuesta: 'Documentos requeridos:\n\nFotocopia por ambos lados de la cédula de identidad del o la solicitante.\nCertificado(s) que acrediten parentesco o matrimonio entre la persona solicitante y el \npresunto interdicto o presunta interdicta.\nCertificado de discapacidad emitido por el COMPIN (si lo tiene).\nCertificado de discapacidad emitido por el Registro Civil (si cuenta con él).\nEn el caso que se requieran más antecedentes, estos serán solicitados por el \nrespectivo profesional que represente su caso.'
  },
  {
    codigo: 'SC09',
    pregunta: '¿Cómo puedo realizar el trámite para la interdicción? ¿Dónde puedo realizar el tramite de la interdicción?',
    respuesta: 'El trámite de interdicción se realiza en un juzgado civil. Para ello, debe presentar una \ndemanda ante el tribunal del domicilio de la persona a interdictar. Dicha demanda debe \nser presentada por un abogado o abogada.\n\nEl profesional a cargo, puede ser de carácter particular o por medio de cualquier \nCorporación de Asistencia Judicial de su comuna o Clínica Jurídica de alguna \nUniversidad.'
  },
  {
    codigo: 'SC09',
    pregunta: '¿Tiene algún costo el trámite de la interdicción?',
    respuesta: 'En el caso que el trámite se realice por medio de Corporación de Asistencia Judicial \no Clínica Jurídica Universitaria, este se realizará de manera gratuita. \n\nEn cambio si se realiza de manera particular, este dependera de los honorarios que \nel abogado o abogada contratado solicite.'
  }
];
